\documentclass[a4paper, 12pt, bibtotoc, xcolor=dvipsnames]{article}
\pagestyle{empty}

\usepackage{acronym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}           
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage[toc,page]{appendix}
%\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[geometry]{ifsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage[european]{circuitikz}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{caption}

\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[disable]{todonotes}
\usepackage[acronym,toc]{glossaries}
\usepackage[defaultlines=4, all]{nowidow}
\let\counterwithout\relax
\let\counterwithin\relax
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{wrapfig}
\counterwithin{figure}{section}
\numberwithin{equation}{section}




\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{gray}
}

\setlength{\parindent}{0em}%Zeilenumbruch verhindern 
\usepackage{parskip}

\usepackage[left = 3.5cm, right = 2.5cm, top = 3cm, bottom = 3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr} %Paket laden
%\usepackage[
%    backend=biber,
%    style=ieee,
%    sortlocale=de_DE,
%    natbib=true,
%    url=false,
%    doi=true,
%    eprint=true
%]{biblatex} %Biblatex mit Biber-Backend
%\addbibresource{BPPA_Plasma.bib}

\usepackage[]{hyperref} %Paket, um innerhalb des Dokuments Verlinkungen anzubringen
\hypersetup{
    colorlinks=true, citecolor = black, linkcolor = black, urlcolor= blue
}




\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}



%Selbst definierte Befehle
\newcommand{\mpar}{\par\medskip} %Medium Absatz
\newcommand{\iic}{I\protect\raisebox{0.8ex}[0mm][0mm]{2}C} % I^2C 
\newcommand{\invert}[1]{{$\overline{\text{#1}}$}} %Wörter überstreichen, für Invertierung z.B.


\pagestyle{fancy} %eigener Seitenstil
\fancyhf{} %alle Kopf- und Fußzeilenfelder bereinigen
%\fancyhead[L]{Inhaltsverzeichnis} %Kopfzeile links
\lhead{\rightmark}
%\fancyhead[L]{\markboth}
\fancyhead[C]{} %zentrierte Kopfzeile
\fancyhead[R]{Franz Ilse} %Kopfzeile rechts
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} %obere Trennlinie
\fancyfoot[C]{\thepage} %Seitennummer
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} %untere Trennlinie
\title{Template}
\author{Franz Ilse}



\definecolor{editorLightGray}{cmyk}{0.05, 0.05, 0.05, 0.1}
\definecolor{editorGray}{cmyk}{0.6, 0.55, 0.55, 0.2}
\definecolor{editorPurple}{cmyk}{0.5, 1, 0, 0}
\definecolor{editorWhite}{cmyk}{0, 0, 0, 0}
\definecolor{editorBlack}{cmyk}{1, 1, 1, 1}
\definecolor{editorOrange}{cmyk}{0, 0.8, 1, 0}
\definecolor{editorBlue}{cmyk}{1, 0.6, 0, 0}
\definecolor{editorPink}{cmyk}{0, 1, 0, 0}


% JavaScript
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	morekeywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morecomment=[l]//,
	morestring=[b]",
	morestring=[b]'
}

\begin{document}

\listoftodos

\begin{titlepage}
	
	% Oberer Teil der Titelseite:
	%\begin{flushleft}
	%Hochschule für Wirtschaft, Technik und Kulturscale=0.4
	%Fachbereich Elektro- und Informationstechnikscale=0.4
	%Sommersemester 2015scale=0.4[4cm]
	%\end{flushleft}
	\begin{wrapfigure}{r}{0.30\textwidth}
		\begin{flushright}
			\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Abbildungen/hawklogo.png}%{HTWKLogo}
		\end{flushright}
	\end{wrapfigure}
	Hochschule für angewandte Wissenschaft und Kunst\\
	Hildesheim / Holzminden / Göttingen\\
	Fakultät Naturwissenschaften und Technik\\
	
	\setcounter{figure}{0}		%Abbildungsnummer zuruecksetzen (sonst wir das HTWK LOGO als ABBILDUNG gezaehlt)
	\hrule
	\vspace{3.0cm}
	% Titel und Datum
	\begin{center}
		{\large Master: Elektro- und Informationstechnik}\\[0.8cm]
		{\LARGE \textbf{Einführung in GitAhead zur Versionierung unserer Projektdateien}}\\[0.8cm]
		{\large SoSe 2019}\\[2.5cm]
	\end{center}
	
	\vspace*{\fill} %Das nachfolgende wird an das untere Ende der Seite gesetzt
	
	\hrule
	\vspace{0.3cm}
	\begin{tabular}{ p{4cm} p{9cm}}
		\textit{Verfasser:} 	& Franz Ilse\\\\
		\textit{Version:}		& 1.0\\\\

	\end{tabular}\\[0.5cm]
	\hrule
	
\end{titlepage}


\newpage
\section{Einleitung}
Wie Ihr ja mittlerweile wisst, müssen wir zu Versionierung unseres geschriebenen Quellcodes den bereitgestellten GitLab-Server nutzen. Einige von uns nutzen diesen Dienst bereits, aber um eine Zusammenarbeit zu erreichen, bei der wir quasi \glqq Hand in Hand\grqq programmieren können, führt kein Weg um GitLab herum. Die Gründe sind offensichtlich:
\begin{itemize}
	\item Übersicht über den gegenwärtigen Stand des Projekts in Form des aktuellen Quellcodes
	\item Zurücksetzen eines gegenwärtigen Standes auf einen älteren Stand, um ggf. entfernte Funktionen/Code für eigene Zwecke nochmals zu nutzen
\end{itemize}
Uns ist klar, dass die Handhabung von Git über die Kommandozeile in Kombination mit dem von uns getätigten Vortrag etwas sperrig erscheint und dementsprechend möchte ich Euch hier eine \textbf{grafische Benutzeroberfläche} bzw. Client näherbringen, mit der jeder von uns spielend leicht Git nutzen und seinen Code hoch- oder auch herunterladen kann. \par 

Bei dem angesprochenen Client handelt es sich um das Programm \textbf{GitAhead}. \\GitAhead war ursprünglich eine kommerzielle Software, die sich dem Ziel verschrieben hatte, dem Nutzer den Umgang mit Git so leicht wie möglich zu machen. Mittlerweile ist GitAhead aber Open Source und um viele weitere Funktionen reicher. Ihr könnt Euch diesen Client auf der Seite \url{https://gitahead.github.io/gitahead.com/} herunterladen. 
\subsection{Installation}
Der Installationsvorgang ist in Abbildung \ref{inst1} bis \ref{inst5} beschrieben.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/inst1.png}
	\caption{Installation von GitLab: Start}
	\label{inst1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/inst2.png}
	\caption{Installation von GitLab: Lizenzbedingungen zustimmen}
	\label{inst2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/inst3.png}
	\caption{Installation von GitLab: Installationsort auswählen}
	\label{inst3}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/inst4.png}
	\caption{Installation von GitLab: Installation bestätigen}
	\label{inst4}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/inst5.png}
	\caption{Installation von GitLab: Installation fertigstellen und GitAhead starten}
	\label{inst5}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Inbetriebnahme}
\subsection{Festlegen der Einstellungen}
Beim ersten Start von GitAhead müsst Ihr zunächst Euren den Stil Eurer GUI auswählen. Nachdem Ihr das gemacht habt, erscheint folgendes Fenster:
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/firststart.png}
	\caption{Startbildschirm von GitAhead}
	\label{firststart}
\end{figure}
\FloatBarrier
Bevor man hier richtig loslegen kann, muss man zunächst seinen Namen und eine E-Mail-Adresse angeben. Diese sind notwendig, damit jeder später auf GitLab weiß, wer denn was hochgeladen und bearbeitet hat. Um diese Einstellungen festzulegen, müsst Ihr im Menü auf \textbf{Tools/Options} klicken.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/generalsettings.png}
	\caption{Einstellung des Benutzernamens und der E-Mail-Adresse}
	\label{generalsettings}
\end{figure}
\FloatBarrier
Nachdem Ihr Euren Benutzernamen und Eure E-Mail-Adresse (gemäß Abbildung \ref{generalsettings}) angegeben habt, müsst Ihr das ganze mit \textit{OK} bestätigen.
\subsection{Klonen des Repository}
Nun seid Ihr startbereit! Auf GitLab besteht ja bereits ein Repository, auf dem einige von uns bereits arbeiten. Um daran mitzuarbeiten, müsst Ihr das Repository entsprechend kopieren bzw. klonen. Um dies in die Wege zu leiten, müsst Ihr auf gemäß Abbildung \ref{clone1} auf \glqq Clone Repository\grqq{} klicken.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/clone1.png}
	\caption{Klonen des GitLab-Repository}
	\label{clone1}
\end{figure}
\FloatBarrier
Es erscheint daraufhin folgendes Fenster:
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/clone2.png}
	\caption{Eingeben der Adresse des GitLab-Repository}
	\label{clone2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Gebt in dem Fenster -- entsprechend Abbildung \ref{clone2} --folgende Adresse ein: \url{http://oauth2:K5kk4pa6CtUFvYvP6xVp@141.5.108.1/filse/VE1.git}.\par  

Im nächsten Fenster (Abbildung \ref{clone2}) wählt Ihr den Speicherort aus, an dem Ihr das Repository herunterladen wollt. In meinem Fall ist das \path{D:/Git}. Bestätigt Eure Auswahl mit Next.



Nun sollte Euer Repository erfolgreich heruntergeladen worden sein.
\subsection{Commit und Push}
Im nun geöffneten Übersichtsfenster (Abbildung \ref{compush1}) bekommt Ihr einen Überblick über Euer Repository.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/compush1.png}
	\caption{Übersicht über den Repositoryinhalt}
	\label{compush1}
\end{figure}
\FloatBarrier 
So seht Ihr in dem Beispiel, dass Robin, Baudhoing und ich bereits einige \glqq Commits \grqq{} getätigt haben. Unter einem \textbf{Commit} versteht man das Abspeichern des gegenwärtigen Standes Eurer Dateien, sodass Ihr Euch diesen Stand zu einem späteren Zeitpunkt (beispielsweise wenn Ihr Euch Euer Programm zerschossen habt) zurückholen könnt. GitAhead erkennt dabei automatisch, wenn sich eine Datei verändert hat. \par 

Dies soll anhand eines Beispiels veranschaulicht werden. Dazu öffne ich die Datei \path{index.html} und springe zur folgenden Zeile (Abbildung \ref{compush2}): 

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Abbildungen/compush2.png}
	\caption{Inhalt der index.html}
	\label{compush2}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Da Robin mithilfe eines Kommentars bereits angedeutet hat, dass diese Zeile nicht benötigt wird, wird diese Textstelle \textbf{gelöscht} und das Dokument abgespeichert. \par 

Das neue Dokument sollte also so aussehen wie auf Abbildung \ref{compush3}. 
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Abbildungen/compush3.png}
	\caption{Neuer Inhalt der index.html}
	\label{compush3}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Wenn Ihr jetzt wieder auf GitAhead wechselt (Abbildung\ref{compush4}), wird Euch auffallen, dass im Graphen-Fenster ein Feld erschienen ist, das sich \glqq Uncommited Changes\grqq{} nennt. Darunter könnt Ihr alle Änderungen verstehen, die sich seit dem letzten Commit (von BING um 13:03) getan haben. Dies lässt sich auch auf der rechten Hälfte von GitAhead erahnen, auf der Ihr sehen könnt, welche Änderungen stattgefunden haben. In unserem konkreten Fall ist die Textstelle, die ich gelöscht habe, rot hinterlegt worden. 
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/compush4.png}
	\caption{Auflistung der Änderung an der Datei index.html}
	\label{compush4}
\end{figure}
\FloatBarrier 
Ich möchte diese Änderung nun auch auf dem Repository hinterlegen. Um dies zu bewerkstelligen, müssen diese Dateien in die \textbf{Staging-Phase} gebracht werden. Unter dieser Phase versteht man eine \glqq Vorbereitungsphase\grqq{} bevor die Änderungen abschließend auf dem Repository bestätigt werden. Das Staging der Dateien erfolgt durch einen Klick auf den Button \textbf{Stage All}. \par 

Bevor Ihr diese Änderung durch einen Commit abschließend speichert, ist es von höchster Wichtigkeit, eine sinnvolle Beschreibung/Description anzulegen, welche Änderung Ihr an dieser Datei überhaupt verrichtet habt. In Abbildung \ref{compush5} seht Ihr eine von mir angelegt Beschreibung der Änderung. Mit einem Klick auf den Button \textbf{Commit} vollzieht Ihr diese Änderung. \textbf{Denkt bitte daran sinnvolle Commits zu machen! Also z.B. Commits von neu erstellten Funktionen oder Prototypen. Das Committen einer Kommentaränderung wie in meinem Demonstrationsbeispiel ist NICHT sinnvoll und sollte sich auch nicht zum Beispiel genommen werden.}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/compush5.png}
	\caption{Stagen und Committen der Änderung an der Datei index.html}
	\label{compush5}
\end{figure}
\FloatBarrier 

Nach dem Commit sollte Euer Graphenfenster so aussehen wie in Abbildung \ref{compush6}.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/compush6.png}
	\caption{Committen und Pushen der Änderung an der Datei index.html}
	\label{compush6}
\end{figure}
\FloatBarrier 
Damit habt Ihr nun ein Commit durchgeführt, das auf Eurem \textit{lokalen Repository} angelegt wurde. Damit wir aber alle etwas von Euren Änderungen haben, sollten -- oder viel mehr müssen -- die Änderungen auch auf den Server übertragen werden. Dies geschieht mittels eines \textbf{Push}-Befehls. Um diesen Push zu tätigen, müsst Ihr auf den, in Abbildung \ref{compush6} rot markierten Pfeil mit der \glqq 1\grqq{} klicken.
\subsection{Pull}
Natürlich kann auch der Fall eintreten, dass Ihr alle parallel arbeitet und eine Gruppe Ihre Änderung bereits committet hat bevor Ihr Eure Arbeit überhaupt begonnen habt. In diesem Fall solltet Ihr Euch den \textbf{aktuellen} Stand vom Server holen. Dies könnt Ihr -- analog zum Push-Befehl -- mit dem \textbf{Pull}-Befehl. Durch einen Klick auf den in Abbildung \ref{pull1} zu sehenden Button könnt Ihr Euch den aktuellsten Stand herunterladen.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/pull1.png}
	\caption{\glqq Pullen \grqq des neuesten Stands vom Server}
	\label{pull1}
\end{figure}
\FloatBarrier 
\subsection{Anlegen eines neuen Branch}
Innerhalb von Git habt Ihr auch die Möglichkeit, Euch eigene Arbeitszweige -- sogenannte \textbf{Branches} -- zu erstellen. Der Vorteil daran ist, dass Ihr parallel und ausgehend von einem bestehenden Commit an Euren Funktionen arbeiten könnt, ohne dass Ihr Euch gegenseitig dabei stört. Würden wir nur mit dem \textbf{master}-Branch (dem Hauptzweig) arbeiten, kann es gut passieren, dass zwei Gruppen gleichzeitig etwas committen und es so zu Abweichungen innerhalb des Hauptpfades kommen kann. \par 

Hier bieten sich nämlich eigene Branches an! Eine geläufige Methode ist es beispielsweise \textbf{pro Funktion} einen eigenen Branch zu erstellen. Wenn diese Funktion ausgereift ist, kann diese später mit dem Hauptzweig (master) verbunden ge-\glqq merged\grqq werden. Ich möchte Euch darum bitten nur Branches, ausgehend vom \textbf{master-Branch zu erstellen!} Dies soll weitere Verwirrung verhindern, da der Master-Zweig in der Regel schon funktionsfähige Prototypen beinhaltet, während dies im eigenen Branch nicht unbedingt der Fall ist. Ich möchte Euch anhand eines Beispiels das Prinzip eines Branch erklären. \par 

Um die anderen Gruppen ein wenig zu entlasten, arbeite ich momentan daran, die Koordinaten eines Punktes auf der Karte mittels Mausklick zu ermitteln und diese Koordinaten (\textit{longitude} und \textit{latitude}) in einem Array zur weiteren Verarbeitung abzuspeichern. Da es Sinn macht, sich für diese spezielle Funktion einen Branch zu erstellen, soll das getan werden. Hierzu kligt man mit Rechtsklick auf den master-Branch und geht vor wie in Abbildung \ref{newbr1} und Abbildung \ref{newbr2}.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr1.png}
	\caption{Anlegen eines neuen Branch (Zweig)}
	\label{newbr1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr2.png}
	\caption{Anlegen eines neuen Branch (Zweig)}
	\label{newbr2}
\end{figure}
\FloatBarrier 
In meinem Fall heißt der angelegte Branch \glqq Coordinatesbyclick\grqq. Der fertig angelegte Branch ist in Abbildung \ref{newbr3} zu sehen. Allerdings befinden wir uns immer noch im master-Branch (das ist daran zu erkennen, dass das \textit{master} \emph{\color{green}grün} hinterlegt ist).
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr3.png}
	\caption{Angelegter Branch CoordinatesbyClick}
	\label{newbr3}
\end{figure}
\FloatBarrier 
Um nun in \glqq Coordinatesbyclick\grqq zu wechseln, muss ein Checkout vorgenommen werden. Dies (Abbildung \ref{newbr4}) geschieht mit Rechtsklick auf den Branch und dem Befehl \glqq Checkout Coordinatesbyclick\grqq. 
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr4.png}
	\caption{Checkout in CoordinatesbyClick}
	\label{newbr4}
\end{figure}
\FloatBarrier
Wir befinden uns nun -- wie in Abbildung \ref{newbr5} zu sehen -- im neuen Branch. Auch dies ist dadurch gekennzeichnet, dass der Branch \glqq CoordinatesbyClick\grqq{} \emph{\color{green}grün} hinterlegt ist.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr5.png}
	\caption{Checkout in CoordinatesbyClick}
	\label{newbr5}
\end{figure}
\FloatBarrier      
Geplant ist es, die Funktion zur Ermittlung der Koordinaten in eine separate Skriptdatei zu schreiben. Zu diesem Zweck wird eine Datei namens \textit{CoordByClick.js} erstellt. Dies ist in Abbildung \ref{newbr6} zu sehen.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Abbildungen/newbr6.png}
	\caption{Erstellen der Datei CoordByClick.js}
	\label{newbr6}
\end{figure}
\FloatBarrier   
Anschließend committen wir die neue Datei (Abbildung \ref{newbr7}). Es ist zu sehen, dass master- und der neue Branch (CoordinatesbyClick) in verschiedene Richtungen abweichen. Man kann also problemlos auf diesem Branch weiterarbeiten, ohne den Verlauf des master-Branchs durch weitere Commits zu beeinflussen.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/newbr7.png}
	\caption{Commit der neu erstellten Datei}
	\label{newbr7}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Reset zu einem älteren Commit} 
Falls Ihr den Wunsch verspürt, zu einem älteren Commit zu wechseln, könnt Ihr dies tun, indem Ihr auf den gewünschten Commit rechtsklickt und dann einen Checkout zum gewünschten Commit vollzieht. Dies ist in Abbildung \ref{res1} aufgezeigt. Bedenkt, dass die Dateien ebenfalls so verändert werden, sodass sie dem jeweiligen Commit entsprechen.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/res1.png}
	\caption{Resetten zu einem älteren Commit}
	\label{res1}
\end{figure}
\FloatBarrier     
\end{document}
